\section{準備}

\subsection{題材について}

\emph{Practical Foundations for Programming Languages \emphp{PFPL}}\scite{Harper:2016}は，主にプログラミング言語の意味論についての理論を扱っている本っぽい．本についての情報が載っている URL は以下の通り．
\begin{description}
  \item[公式サイト] \url{https://www.cs.cmu.edu/~rwh/pfpl/}
  \item[正誤表] \url{http://www.cs.cmu.edu/~rwh/pfpl/supplements/errata.pdf}
\end{description}

\subsection{基本的な表記}

\emph{量化子\emphp{quantifier}}の束縛をコンマ (,) で続けて書く．束縛の終わりをピリオド (.) で示す．例えば，
\begin{align*}
  \forall x_1 \in X_1, x_2 \in X_2\ldotp \exists y_1 \in Y_1, y_2 \in Y_2\ldotp x_1 = y_1 \land x_2 = y_2
\end{align*}
は，
\begin{align*}
  \forall x_1 \in X_1\ldotp \forall x_2 \in X_2\ldotp \exists y_1 \in Y_1\ldotp \exists y_2 \in Y_2\ldotp x_1 = y_1 \land x_2 = y_2
\end{align*}
と等しい．また，量化子の束縛において，\emph{such that}を省略し，コンマ (,) で繋げて書く．例えば，
\begin{align*}
  \forall x \in \{0, 1\}, x \neq 0\ldotp x = 1
\end{align*}
は，
\begin{align*}
  \forall x \in \{0, 1\}\ldotp x \neq 0 \implies x = 1
\end{align*}
と等しい．また，$\implies$，$\iff$ が他の記号と混同する場合，それぞれ $\textimplies$，$\textiff$ を使用する．

\emph{集合\emphp{set}}について，以下の表記を用いる．
\begin{itemize}
  \item 集合 $A$ について，その\emph{濃度\emphp{cardinality}}を $|A|$ と表記する．なお，$A$ が\emph{有限集合\emphp{finite set}}の時，濃度とは要素の個数のことである．
  \item 集合 $A$ について，$a: A \iff a \in A$ と表記する．
  \item \emph{自然数}の集合を $\Natural = \{0, 1, \ldots\}$ と表記する．
  \item 自然数 $n \in \Natural$ について，$[n] = \{1, \ldots, n\}$ と表記する．
  \item 集合 $A$ の\emph{冪集合}を $\Power(A) = \{X \mid X \subseteq A\}$，有限冪集合を $\PowerFin(A) = \{X \in \Power(X) \mid \text{$X$ は有限集合}\}$ と表記する．
  \item 集合 $A_1, \ldots, A_n$ の\emph{直積\emphp{cartesian product}}を $A_1 \times \cdots \times A_n = \{(a_1, \ldots, a_n) \mid a_1 \in A_1, \ldots, a_n \in A_n\}$ と表記する．集合 $A$ の $n$ 直積を $A^n = \underbrace{A \times \cdots \times A}_{\text{$n$項}}$ と表記する．特に，$A^0 = \{\epsilon\}$ である．
  \item 集合 $A_1, \ldots, A_n$ の\emph{直和\emphp{disjoin union}}を $A_1 \uplus \cdots \uplus A_n = (A_1 \times \{1\}) \cup \cdots (A_n \times \{n\})$ と表記する．なお，文脈から明らかな場合，直和の添字を省略し，$a \in A_i$ に対して，$a \in A_1 \uplus \cdots \uplus A_n$ と表記する．
  \item 集合 $A$ の $B$ との\emph{差集合}を $A \rcomplement B = \{a \in A \mid a \not\in B\}$ と表記する．
\end{itemize}

集合 $\Sigma$ について，$\Sigma^* = \bigcup_{n \in \Natural} \Sigma^n$ と表記する．この時，$\alpha \in \Sigma^*$ を $\Sigma$ による\emph{列\emphp{ sequence}}と呼ぶ．列について，以下の表記を用いる．
\begin{itemize}
  \item $(\sigma_1, \ldots, \sigma_n) \in \Sigma^n$ について，$\sigma_1 \cdots \sigma_n = (\sigma_1, \ldots, \sigma_n)$ と表記する．
  \item 文字列 $\alpha = \sigma_1 \cdots \sigma_n \in \Sigma^*$ について，その長さを $|\alpha| = n$ と表記する．
\end{itemize}

集合 $A, B$ について，$R \subseteq A \times B$ を\emph{関係\emphp{relation}}と呼ぶ．また，
\begin{align*}
  A \partialto B = \{R \in \Power(A \times B) \mid \forall x \in A, (x, y_1), (x, y_2) \in R\ldotp y_1 = y_2\}
\end{align*}
と表記し，関係 $f: A \partialto B$ を $A$ から $B$ への\emph{部分関数\emphp{partial function}}と呼ぶ．さらに，
\begin{align*}
  A \to B = \{f: A \partialto B \mid \forall x \in A\ldotp\exists y \in B\ldotp (x, y) \in f\}
\end{align*}
と表記し，部分関数 $f: A \to B$ を \emph{\textup{(}全\textup{)} 関数\emphp{function}}と呼ぶ．関係について，以下の表記を用いる．
\begin{itemize}
  \item 関係 $R \subseteq A \times B$ について，$a \mathrel{R} b \iff (a, b) \in R$ と表記する．
  \item 部分関数 $f: A \rightharpoonup B$ について，$f(a) = b \iff (a, b) \in f$ と表記する．
  \item 関係 $R_1 \subseteq A \times B$，$R_2 \subseteq B \times C$ について，$R_1; R_2 = R_2 \circ R_1 = \{(x, z) \in A \times C \mid \exists y \in B\ldotp (x, y) \in R_1, (y, z) \in R_2\}$ と表記する．
  \item $a \in A$，$b \in B$ について，その組を $a \mapsto b = (a, b)$，関数 $f: A \to B$ を $f = x \mapsto f(x)$ と表記する．
\end{itemize}

集合 $I$ について，その要素で添字付けられた対象の列 $\indexedfamily{i \in I}{a_i}$ を $I$ で添字づけられた\emph{族\emphp{indexed family}}と呼ぶ．族について，以下の表記を用いる．
\begin{itemize}
  \item 族の集合を $\indexedfamilyclass{i \in I}{A_i} = \{\indexedfamily{i \in I}{a_i} \mid \forall i \in I, a_i \in A_i\}$ と表記する．
  \item 集合の族 $A = \indexedfamily{i \in I}{A_i}$ について，次の条件を満たす時，$A$ は\emph{互いに素\emphp{pairwise disjoint}}であるという．
  \begin{align*}
    \forall i_1, i_2 \in I, i_1 \neq i_2\ldotp A_{i_1} \cap A_{i_2} = \emptyset
  \end{align*}
\end{itemize}
